【回帶】特首：香港要1千萬人口 中聯辦：香港要5千萬人

2007年06月15日

香港特首曾蔭權(Donald Tsang)認為，香港應增加40%以上的人口，使人口數量達到1000萬

人口數量略低於700萬的香港，已經是地球上人口最稠密的地方之一。

作者：Paul Peng（當時人言論壇有人暗示佢係中亂扮既人）

原載《信報》2011-04-22

3）香港欲在中國取得更加重要的地位，應該擁有更多的人口。學國際政治的人都知道，在綜合國力的構成因素中，人口的多寡是一個十分重要的因素。比如，雖然以色列經濟、軍事、科技、教育等各個方面都十分先進，但由於其人口只有700餘萬（與香港大體相當），所以該國始終只是大國的棋子而成不了大國。中共建政後，中國很長一段時間都貧窮落後，但由於是世界第一人口大國，所以中國始終是國際政治中的一個大國。

目前在中國境內，人口近億的廣東、四川、河南等人口大省始終在國家政治、經濟生活中佔有重要地位。香港搞“一國兩制”，要想在國家的政治、經濟運行中發揮更大作用，佔更大分量，從而為香港這“一制”爭取到更大的利益，需要香港擁有更多的人口。假如香港有5000萬人口，那麼中央政府在制定涉及香港的政策時，一定會更加慎重，更加尊重港人的意願。我相信這個淺顯的道理大家都會明白。近一點的例子，為什麼香港總是比澳門重要，除了經濟等因素外，其實最重要的因素還是香港有700多萬人口，澳門只有50多萬人口。目前香港本土人士的生育意願這麼低，要維持現有的人口規模已然不易，唯有靠移民或內地孕婦來港生子了。

真係小農dna

如何看待內地孕婦來港產子(作者：Paul Peng)

本文原載《信報》

最近一段時間，關於如何看待內地孕婦來港產子的問題香港社會頗有爭議。目前看來無論官方還是民間，雖然觀點各異，但還是在想方設法採取限制措施這一點上達成了共識。我個人認為，“限制說”雖然符合人的本性，但在在彰顯了港人目光短淺、缺乏戰略眼光的缺點，是不足取的。

1）“限制說”符合人的本性，但是一個錯誤的路徑。按照西方的哲學，人的本性是自私的。一般情況下，資源總是相對稀缺的，人性自私的一面就得以表現出來，這與實行何種社會制度無關。記得在上大學時，老師經常給我們講心理學上所謂的“變心板理論”，來說明國際關係中只有利益沒有道義。所謂的“變心板理論”是指：內地城市裡人口多而公共交通工具顯得相對不足，人們將公共汽車（巴士）上下車的腳踏板稱為“變心板”。車來了，不管車上多麼擠，車下的人都會喊：“車裡邊的，往中間挪挪！”；車上的人喊：“快開車，要遲到了！”非常有趣的是：車下的人只要一登上腳踏板，口氣馬上就來了一個180度的大轉彎。立刻改喊：“快開車！快開車！”所以大家管汽車的腳踏板叫“變心板”。人還是那個人，不管你的道德多麼高尚，但只要你的位置變了，你的立場馬上就變了，這就是角色。

現在香港的情況是，隨著大量內地孕婦來港產子（據媒體報導，10年前內地孕婦在香港每年產子僅620人，至2010年已達4萬人佔當年香港新生兒的45.45%），使香港公立醫院的產房顯得不足，影響了本土產婦的利益。在資源從相對豐裕變得相對稀缺的過程中，人們為了爭奪日益稀缺的資源，人性自私的一面暴露得更充分、更難看。不少本土團體和人士此間的各種議論實在是很難聽，提出的對策也是千奇百怪。政府也“從善如流”，打算限制了。

說實話，我對“限制說”是不以為然的。既然香港的法律沒有禁止和限制內地孕婦通過合法的途徑來港產子，你憑什麼通過行政、經濟的手段來限制？做事不能只考慮自己的私利，對自己有利時就歡迎內地孕婦來港產子，損害了自己的利益時就限制內地孕婦來產子。這使外人對香港產生什麼印象？香港人不是號稱香港是法治社會，最講人權、自由的嗎？最反對政府干預的嗎？這個時候為什麼不講法治？不講人權、自由？不反對政府干預？看來對很多港人來說，所謂的政治理念是假的，利益才是真的。

2）“限制說”是港人愛打“小算盤”，又日益缺乏自信的具體體現。關於內地孕婦來港產子涉及到的具體經濟利益，本港媒體報導很多了。最讓人佩服的是頗受學界和市民推崇的知名學者、科大經濟學系主任雷鼎鳴先生研究出來的結論“孕婦到港，是在購買兩樣商品：一是優質醫療，二是居港‘認購期權’；前者的市場價值大約是幾萬港元，後者則是幾十萬港元”。雷教授還獻計，提出私立、公立醫院每收一個內地孕婦，私立醫院應該課稅50萬港元，公立醫院也應增加收費50萬港元。反正羊毛出在羊身上，最後還是要由內地孕婦埋單。（見4月18日《信報》的《內地孕婦湧港與居港“認購期權”》一文）。以雷教授的高深學養，帳不可謂算得不清楚，但就是把內地同胞當“凱子”了（北京俗話是所謂“二百五”，“傻瓜”也），而缺少了一點知識份子應該有的人文關懷和厚道。不知雷教授有沒有想過，有句成語叫“欲取之必先與之”（源自《老子》三十六章：“將欲奪之，必固與之。”）。如此剝奪內地孕婦，會讓內地孕婦及其所生子女對香港留下什麼感觀。我認為，一個偉大的地方，一個令人嚮往的地方，必有令人景仰的精神和信仰。如此看中錢財，如何使有心投奔的人產生依戀之情和獻身之想？

4月18日，《星島日報》發表的陳約翰《遠期炸彈無人想拆》一文又說“怕只怕有能力的父母、有志氣的子女，拿了香港身份證也不會來港定居，餘下的只是無能力的父母、沒志氣的子女就會來香港攞福利攞著數。哪怕只有一成人如此，香港也好難埋單”。不知陳先生們想過沒有：如果有能力、有志氣的多數人不來港定居，問題出在哪裡？如果一個地方能夠給有能力、有志氣之士事業發展的良好環境，能夠給他們提供美好的願景，他們為什麼不來？香港現在為什麼老擔心這些無聊的問題？我認為是因為香港越來越沉淪，越來越沒有自信了。我看出路不在於“堵”，而在於想方設法把香港建設好、發展好，而不是談空頭政治，甚至連建個港珠澳大橋也有人想個司法覆核的小伎倆來加以反對。老實說，這座橋早建還是晚建，甚至建還是不建，對內地有什麼損害？損害的還不是香港市民的整體利益。

3）香港欲在中國取得更加重要的地位，應該擁有更多的人口。學國際政治的人都知道，在綜合國力的構成因素中，人口的多寡是一個十分重要的因素。比如，雖然以色列經濟、軍事、科技、教育等各個方面都十分先進，但由於其人口只有700餘萬（與香港大體相當），所以該國始終只是大國的棋子而成不了大國。中共建政後，中國很長一段時間都貧窮落後，但由於是世界第一人口大國，所以中國始終是國際政治中的一個大國。

目前在中國境內，人口近億的廣東、四川、河南等人口大省始終在國家政治、經濟生活中佔有重要地位。香港搞“一國兩制”，要想在國家的政治、經濟運行中發揮更大作用，佔更大分量，從而為香港這“一制”爭取到更大的利益，需要香港擁有更多的人口。假如香港有5000萬人口，那麼中央政府在制定涉及香港的政策時，一定會更加慎重，更加尊重港人的意願。我相信這個淺顯的道理大家都會明白。近一點的例子，為什麼香港總是比澳門重要，除了經濟等因素外，其實最重要的因素還是香港有700多萬人口，澳門只有50多萬人口。目前香港本土人士的生育意願這麼低，要維持現有的人口規模已然不易，唯有靠移民或內地孕婦來港生子了。

因此，為了維護香港的長遠利益計，也應該熱烈歡迎內地孕婦來生子，同時想辦法克服眼前的產房不足等暫時的困難。